{
  "subject": "商法",
  "version": "1.0",
  "lastUpdated": "2025-12-06",
  "subcategories": {
    "5": "設立・その他"
  },
  "questions": {
    "1": {
      "rank": "B",
      "question": "白地手形の意義について説明しなさい。",
      "answer": "ある者が必要的記載事項の全部又は一部を空白にしたまま、その空白とした要件を後日取得者に補充させる意思で、手形行為者として署名した証券(主観説)。白地手形には、空白にされた手形要件を補充する権利(白地補充権)と、補充を停止条件とする未完成の手形上の権利という、2つの権利が表章されている。"
    },
    "2": {
      "rank": "A",
      "question": "白地手形と無効手形をどのように区別するかについて説明しなさい。",
      "answer": "主観説=白地手形の作成も手形行為であり、法律行為の一種であるから、その成否は振出人の意思に求めるべきであるため、手形署名者が補充権を与える意図で振り出したか否かで区別すべきである。\n客観説=書面の外観上補充を予定されているか否かで区別すべきである。\n折衷説=具体的に補充権を与えた場合はもちろん、補充権授与の具体的意図がなくても、書面の外形上、欠けている要件が将来補充を予定されているものと認められる場合には、署名者がそのような書面であることを認識し、又は認識すべくして署名がされれば白地補充権が発生すると解すべきである。"
    },
    "3": {
      "rank": "B",
      "question": "白地手形を補充をすることなく支払呈示をした場合の効果について説明しなさい。",
      "answer": "未完成手形であるから、無効である(手形金の支払請求について最判昭41.6.16など、遡求権保全について最判昭41.10.13)。\n※白地手形のままでも、時効は中断する(受取人白地の手形について最大判昭41.11.2.振出日白地の手形について最大判昭45.11.11)。"
    },
    "4": {
      "rank": "B",
      "question": "白地補充権はいつ消滅時効にかかるかについて説明しなさい。",
      "answer": "満期白地の場合の白地補充権は、商行為に準じるものとして(【商法501条4号】)、手形上の権利に関する時効期間の定めは適用されず、民法の一般原則である【民法166条1項】が適用される。そして、商行為によって生じた債権については、通常は「権利を行使することができる時」(【民法166条1項2号】) に 「権利を行使することができることを知った」(【民法166条1項1号】) といえる。したがって、当該手形を行使することができる時から5年の消滅時効にかかる(最判昭44.2.20)。他方、満期白地の場合以外の白地補充権は、満期から3年の時効にかかる。"
    },
    "5": {
      "rank": "A",
      "question": "手形行為独立の原則 (【手形法7条】) の理論的根拠について説明しなさい。",
      "answer": "政策説=一般原則からは無効となる行為を政策的に有効としたもの。\n当然説=手形行為 (債務負担)では先行する他の手形行為が有効であることは前提でなく、手形行為は他の手形行為とは関係なく独立の意思をもってなされるものであるから、手形行為独立の原則は当然の理論的帰結である。"
    },
    "6": {
      "rank": "B",
      "question": "AがBを受取人として約束手形を振り出し、BはCに裏書譲渡したが、その後Bは未成年を理由に裏書を取り消した。しかし、いまだ手形がCの手元にあるうちに、Cがかかる事情につき悪意のDに裏書譲渡した。この場合に、DがCに対して手形金の請求ができるかについて説明しなさい。",
      "answer": "手形行為独立の原則の適用を否定する立場= (政策説から) 手形行為独立の原則は、手形の善意取得者又はこれに準じて取り扱うべき受取人にのみ認められるべきであり、悪意のDがCに対して手形金請求をすることはできない。\n手形行為独立の原則の適用を肯定する立場① (当然説から) 手形債務を負担することと誰に対して負担するかは別の問題であるから、権利行使ができるのは手形上の権利を取得した者のみであって、善意取得 (【手形法16条2項】) していないDがCに対して手形金請求をすることができないことは当然。"
    },
    "7": {
      "rank": "B",
      "question": "機関方式による法人の署名(法人の代表者が直接会社名による署名を行った場合)は、【手形法75条7号】にいう「署名」として認められるかについて説明しなさい。",
      "answer": "代理の場合と異なり、機関の法律行為を離れて別に法人の法律行為があるわけではないから、機関方式による法人の署名は「署名」として認められない(最判昭41.9.13)。"
    },
    "8": {
      "rank": "B",
      "question": "会社の代表者が、会社名と個人名をともに署名して記載した場合(ex. Y株式会社A),「振出人」(【手形法75条7号】)をいずれとみるべきかについて説明しなさい。",
      "answer": "手形が文言証券であることからすれば、手形上の記載のみによって判断すべきところ、この場合、法人名義とも個人名義とも解することができ(最判昭47.2.10), 真実いずれの趣旨なのかは、人的抗弁になるにすぎない。"
    },
    "9": {
      "rank": "B",
      "question": "手形が偽造された場合、無権代理人の責任 (【手形法77条2項】【手形法8条】) が類推適用されるかについて説明しなさい。",
      "answer": "無権代理人の責任は、責任負担のための署名による責任ではなく、名義人本人が手形上の責任を負うかのように表示したことに対する担保責任であり、偽造の場合も、この点については無権代理と有意な差はないから、無権代理人の責任(【手形法77条2項】【手形法8条】) が類推適用される(最判昭49.6.28)。ただし、偽造につき悪意の第三者に対しては責任を負わない (最判昭55.9.5、重過失の場合には触れていない)。"
    },
    "10": {
      "rank": "B",
      "question": "手形が偽造された場合、民法上の追認・表見代理の規定が類推適用されるかについて説明しなさい。",
      "answer": "表見代理の規定は、第三者の代理権への信頼、ひいては取引の安全を保護するための規定であるから、その必要があるかぎり、類推適用を肯定すべきであること、無権代理と偽造の区別は、手形面上から形式的になされるから、その差異は有意なものではないことから、民法上の追認・表見代理の規定が類推適用される(最判昭43.12.24)。"
    },
    "11": {
      "rank": "B",
      "question": "受取人欄が変造された場合、裏書の連続を肯定した上で、善意取得することが可能かについて説明しなさい。",
      "answer": "受取人欄の記載の変更も「変造」 (【手形法77条1項7号】【手形法69条】) に当たるが、同条は変造があっても一旦成立した手形債務の内容に影響を及ぼさない旨を明らかにしたにすぎず、手形面上,原文言が残存しているものとみなす趣旨ではないから、裏書の連続が肯定されて、善意取得が可能である(最判昭49.12.24)。"
    },
    "12": {
      "rank": "B",
      "question": "手形行為の成立には手形の交付が必要かについて説明しなさい。",
      "answer": "交付契約説(必要説,通説)=手形行為は、署名者と相手方との交付契約による手形の授受が必要となる契約の一種であり、手形の交付がない場合には、契約の成立が認められないから、交付が必要である。\n※①有効に手形債務を負担したかのような外観を作出した点について手形署名者に帰責性があり、②第三者がその外観を重過失なく信頼した場合には【手形法10条】を類推適用して署名者は手形債務を負担するものとする。\n創造説(有力説,不要説) =①取引の安全を保護すべきこと、②手形行為は手形署名とともに完成する、相手方のない単独行為 (自己に対する権利を発生させて手形に結合する行為)であることから、交付は不要である。\n※創造説のうち、さらに手形行為(振出し)を債務負担面と権利移転面に分けて考える立場がある (二段階創造説)。"
    },
    "13": {
      "rank": "A",
      "question": "手形行為に民法上の意思表示の規定が適用されるかについて説明しなさい。",
      "answer": "全面的に適用がある。\n※取消し後の第三者については、【民法94条2項】を類推適用する。また、強迫については、第三者保護規定がないため、【民法96条3項】を類推適用すべきであるとする立場がある。"
    },
    "14": {
      "rank": "B",
      "question": "原因関係が利益相反取引(【会社法356条2項】【会社法365条1項】)として取締役会の承認が必要な場合、原因関係に関しては承認を経ているとき、その支払行為たる手形行為について重ねて承認を要するのかについて説明しなさい。",
      "answer": "手形の振出しは、抗弁の切断など (【手形法77条1項1号】【手形法17条ただし書】) 原因関係上の債務と同視できない厳格な債務の負担行為であるから、原則として必要である。\n※例外的に、会社の承認が不要となる場合がある (ex. 株式会社が取締役から無利息で金員を借り受けた場合に、その返済債務の履行として株式会社が取締役に対し約束手形を振り出すとき(最大判昭46.10.13の松本裁判官意見参照))。"
    },
    "15": {
      "rank": "B",
      "question": "戻裏書(【手形法77条1項1号】【手形法11条3項】) の法的性質について説明しなさい。",
      "answer": "通常の裏書譲渡がなされた場合と同様に考える(通説)。"
    },
    "16": {
      "rank": "B",
      "question": "Aは、Bに対して約束手形を振り出したが、Bに対して手形金の支払を拒み得る人的抗弁を有していた。その後、Bがかかる抗弁について善意のCにこの手形を裏書譲渡し、さらにCからBに戻裏書がなされた。この場合, AはBの手形金請求を拒むことができるかについて説明しなさい。",
      "answer": "人的関係に基づく抗弁は、手形そのものに付着する抗弁ではなく、人そのものに付着する抗弁であるから、抗弁を主張できる。"
    },
    "17": {
      "rank": "B",
      "question": "隠れた取立委任裏書の法的性質について説明しなさい。",
      "answer": "取立委任裏書の形式を採らず、あえて譲渡裏書の形式を採った以上、被裏書人はそれによる不利益 (債務者の被裏書人・受任者に対する抗弁をもって対抗されること)を被ってもやむを得ない。したがって、通常の裏書譲渡と同様に解すべきであり、取立委任契約は人的抗弁となるにすぎない(最判昭31.2.7,最判昭44.3.27)。ただし、受任者は独立の経済的利益を有しないから、振出人は、受任者が善意でも委任者に対する人的抗弁をもって対抗できる(最判昭39.10.16)。"
    },
    "18": {
      "rank": "B",
      "question": "裏書の連続の判断方法について説明しなさい。",
      "answer": "手形の記載から形式的・外形的になすべきであるが、社会通念によって記載を解釈することは認められる。"
    },
    "19": {
      "rank": "A",
      "question": "裏書が不連続の場合、全ての権利移転の過程を証明しなければ権利行使が認められないかについて説明しなさい。",
      "answer": "権利推定(【手形法77条1項1号】【手形法16条1項】) は個々の裏書のもつ資格授与的効力の集積によるものであるから、裏書不連続部分についてのみ実質的権利移転の立証を求めれば全体として裏書の連続があるものと扱ってよい。したがって、裏書の連続が認められない部分のみ、実質的な権利移転の過程を証明すれば足りる (架橋説。最判昭31.2.7)."
    },
    "20": {
      "rank": "B",
      "question": "善意取得(【手形法77条1項1号】【手形法16条2項】) の範囲は無権利者から取得した場合に限られるかについて説明しなさい。",
      "answer": "限定説=民法の即時取得 (【民法192条】) とパラレルに考え、無権利者からの取得の場合に限る。\n非限定説=手形取引の安全、【手形法16条2項】の文言 (手形の占有を失った事由を問わない)から、無権利者からの取得の場合に限られない。\n※最判昭35.1.12は、非限定説の立場に立つと解する立場もあるが、特殊な事案に関するものであり、限定説を排除するものではないという評価もある。"
    },
    "21": {
      "rank": "A",
      "question": "「害スルコトヲ知リテ」 (【手形法77条1項1号】【手形法17条ただし書】)の意義について説明しなさい。",
      "answer": "①【手形法17条】ただし書の文言、②満期において債務者が抗弁を主張し得る可能性があっても、債務者が抗弁を主張するとは限らないため、害意の有無の判断は、手形取得時になされるのに対し、債務者の抗弁権が実際に行使されるのは満期以後の権利行使時であり、そこにタイムラグがあることからすれば、「債務者ヲ害スルコトヲ知リテ」とは、所持人が手形を取得するに当たり、手形の満期において、手形債務者が所持人の直接の前者に対して抗弁を主張し、支払を拒むことは確実であるという認識を有していた場合をいう(河本フォーミュラ。通説)。"
    },
    "22": {
      "rank": "A",
      "question": "Aは、Bに対する買掛金債務の支払のため、Bを受取人とする約束手形を振り出し、BはCに対する売買代金支払のためその手形をCに裏書譲渡した。その後、Cが売買目的物を引き渡さないため、Bは売買契約を解除した。しかし、Cは手形を返還せず、Aに対して手形金の請求をしている。この場合、AはCの請求を拒むことができるかについて説明しなさい。",
      "answer": "原則としてBの解除の抗弁は人的抗弁であるから、Aは主張できない。\nしかし、BC間の売買契約は解除されているから、実質的にみればCの利得は不当利得であり、いずれ返還しなければならないもの(【民法704条】) である。そこで、Cの請求は権利濫用として封じられる(【民法1条3項】) (最大判昭43.12.25)。"
    },
    "23": {
      "rank": "A",
      "question": "上記事例で、AB間の原因関係も消滅した場合は、AはCの請求を拒むことができるかについて説明しなさい。",
      "answer": "被裏書人Cは人的抗弁の切断による利益を享受すべき地位にはないから、【手形法17条】の適用が排除されるため、支払を拒むことができる(最判昭45.7.16)。"
    },
    "24": {
      "rank": "A",
      "question": "融通手形にも【手形法17条】の適用はあるかについて説明しなさい。",
      "answer": "融通手形の抗弁も人的抗弁の一種であるから【手形法17条】の適用がある(判例も結論は同様(理論構成は不明) (最判昭34.7.14))。"
    },
    "25": {
      "rank": "A",
      "question": "被保証人と手形所持人との間における原因関係が消滅したが、手形所持人が手形を保有していることを奇貨として、手形保証人に対して手形金請求を行ったという事例において、手形保証人はかかる請求を拒むことができるかについて説明しなさい。",
      "answer": "①原則としては、手形保証債務は独立性を有するから、原因関係が消滅したとしても影響を受けないが、請求を認めると、手形保証人,被保証人,所持人との間で無意味な求償・不当利得関係が繰り返されること、②被保証人と所持人との間の原因関係が消滅した以上、所持人は被保証人に対してのみならず、保証人に対しても権利を行使すべき実質的理由を失ったといえることから、所持人の請求は、権利の濫用(【民法1条3項】)に当たるため、これを拒むことができる(最判昭45.3.31)。"
    },
    "26": {
      "rank": "A",
      "question": "支払人の免責 (【手形法77条1項3号】【手形法40条3項】)の要件である支払人に「悪意」・「重大ナル過失」がないことの意義について説明しなさい。",
      "answer": "①裏書が連続している場合、所持人は権利者であると推定され (【手形法77条1項1号】【手形法16条1項】)、債務者は支払を強制される立場にあるから、単に所持人の無権利を知っている(重過失がある)のみで免責されないのでは不都合であること、②証明が容易か否か分からない場合に免責を認めないとすれば、支払えば二重払の強制のおそれ、支払わなければ債務不履行のおそれが生じることとなることから、「悪意」とは、所持人の無権利を知っており、かつそれを立証し得る確実な証拠を有していながら故意に支払うことを指し、「重大ナル過失」とは、通常の調査をすれば所持人の無権利を知り、かつその立証方法を入手できたのに、これを怠り無権利者に支払ったことを意味する(詐欺説,最判昭44.9.12)。"
    },
    "27": {
      "rank": "B",
      "question": "利得償還請求(【手形法85条】) の法的性質について説明しなさい。",
      "answer": "手形上の権利がその請求の相手方又は請求金額につき減縮したもの(変形物説。最判昭42.3.31)。"
    },
    "28": {
      "rank": "B",
      "question": "AがBに対する債務の支払のために手形を振り出し、BがCに対する債務の支払に代えて裏書したが、手形上の権利が時効消滅し、CはAに対して利得償還を請求した場合、誰に利得があるのかについて説明しなさい。",
      "answer": "CのBに対する原因関係上の債権及びCのAに対する手形上の権利が消滅することにより、BがCから請求されないことが確定すると、Bの確定的な対価の取得によって、AB間の原因関係が消滅すると考えることができるため、Aは手形をBに振り出して得た対価を「ただで」保持できることになる。したがって、Aに利得がある(最判昭43.3.21)。"
    },
    "29": {
      "rank": "B",
      "question": "白地手形について除権決定を得た手形所持人の地位について説明しなさい。",
      "answer": "除権決定は喪失した白地手形の取得者の権利行使を妨げるだけだから、白地手形である以上そのままでは権利行使できない(最判昭51.4.8)。"
    },
    "30": {
      "rank": "B",
      "question": "公示催告が申し立てられている手形について、除権決定がなされる以前に善意取得した者が、権利を争う旨の申述の終期までに権利を争う旨の申述をしなかったために除権決定がなされた場合、善意取得者の地位はどうなるかについて説明しなさい。",
      "answer": "①手形が善意取得されたときは、当該手形の従前の所持人はその時点で手形上の権利を喪失するから、その後に除権決定を得たとしても、当該手形を所持すると同一の地位を回復するにとどまり、手形上の権利までを回復するものではないこと、②手形の公示催告手続における公告の現状からすれば、除権決定により善意取得者が手形上の権利を失うとするのは手形の流通保護の要請を損なうおそれがあることから、除権決定は、手形上の権利と証券との結合を解くにすぎず、善意取得者は権利を失わない(最判昭47.4.6.最判平13.1.25)。"
    }
  }
}